\documentclass[12pt]{report}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
%\usepackage[14pt]{extsizes}
\usepackage{listings}

\usepackage{graphicx}
\graphicspath{{src/}}
\DeclareGraphicsExtensions{.pdf,.png,.jpg}

\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb,amsthm} 

% Для листинга кода:
\lstset{ %
language=swift,                 % выбор языка для подсветки 
basicstyle=\small\sffamily, % размер и начертание шрифта для подсветки кода
numbers=left,               % где поставить нумерацию строк (слева\справа)
numberstyle=\tiny,           % размер шрифта для номеров строк
stepnumber=1,                   % размер шага между двумя номерами строк
numbersep=5pt,                % как далеко отстоят номера строк от подсвечиваемого кода
showspaces=false,            % показывать или нет пробелы специальными отступами
showstringspaces=false,      % показывать или нет пробелы в строках
showtabs=false,             % показывать или нет табуляцию в строках
frame=single,              % рисовать рамку вокруг кода
tabsize=2,                 % размер табуляции по умолчанию равен 2 пробелам
captionpos=t,              % позиция заголовка вверху [t] или внизу [b] 
breaklines=true,           % автоматически переносить строки (да\нет)
breakatwhitespace=false, % переносить строки только если есть пробел
escapeinside={\#*}{*)}   % если нужно добавить комментарии в коде
}

% Для измененных титулов глав:
\usepackage{titlesec, blindtext, color} % подключаем нужные пакеты
\definecolor{gray75}{gray}{0.75} % определяем цвет
\newcommand{\hsp}{\hspace{20pt}} % длина линии в 20pt
% titleformat определяет стиль
\titleformat{\chapter}[hang]{\Huge\bfseries}{\thechapter\hsp\textcolor{gray75}{|}\hsp}{0pt}{\Huge\bfseries}


% plot
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{filecontents}
\usetikzlibrary{datavisualization}
\usetikzlibrary{datavisualization.formats.functions}


\begin{document}
\begin{titlepage}
	\centering
	{\scshape\LARGE МГТУ им. Баумана \par}
	\vspace{3cm}
	{\scshape\Large Лабораторная работа №2\par}
	\vspace{0.5cm}	
	{\scshape\Large По курсу: "Анализ алгоритмов"\par}
	\vspace{1.5cm}
	{\huge\bfseries Алгоритмы умножения матриц\par}
	\vspace{2cm}
	\Large Работу выполнил: Кривозубов Влад, ИУ7-53Б\par
	\vspace{0.5cm}
	\LargeПреподаватели:  Волкова Л.Л., Строганов Ю.В.\par

	\vfill
	\large \textit {Москва, 2020} \par
\end{titlepage}

\tableofcontents

\newpage
\chapter*{Введение}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Введение}
Цель работы: изучение алгоритмов умножения матриц. В данной лабораторной работе рассматривается стандартный алгоритм умножения матриц, алгоритм Винограда и модифицированный алгоритм Винограда.  Также требуется изучить рассчет сложности алгоритмов, получить навыки в улучшении алгоритмов.


В ходе лабораторной работы предстоит:
\begin{itemize}
	\item изучить алгоритмы умножения матриц: стандартный и алгоритм Винограда; 
	\item оптимизировать алгоритм Винограда; 
	\item дать теоретическую оценку базового алгоритма умножения матриц, алгоритма Винограда и улучшенного алгоритма Винограда;
	\item реализовать три алгоритма умножения матриц на одном из языков программирования;  
	\item сравнить алгоритмы умножения матриц.
\end{itemize}



\chapter{Аналитическая часть}
Матрицей A размера $[m*n]$ называется прямоугольная таблица
чисел, функций или алгебраических выражений, содержащая m строк и n столбцов. Числа m и n определяют размер матрицы.\cite{Beloysov} Если число столбцов в первой матрице совпадает с числом строк во второй, то эти две матрицы можно перемножить. У произведения будет столько же строк, сколько в первой матрице, и столько же столбцов, сколько во второй.
	    
Пусть даны две прямоугольные матрицы А и В размеров $[m * n]$ и $[n * k]$ соответственно.  
В результате произведение матриц A и B получим матрицу C размера $[m *  k]$.


$c_{i,j} = \sum\limits_{r=1}^n a_{i,r}\cdot b_{r,j}$ называется произведением матриц A и B \cite{Beloysov}.


\section{Алгоритм Винограда}
Подход Алгоритма Винограда является иллюстрацией общей методологии, начатой в 1979-х годах на основе
билинейных и трилинейных форм, благодаря которым большинство усовершенствований для умножения матриц были получены \cite{Gall2012}.

Рассмотрим два вектора $V = (v1, v2, v3, v4)$ и $W = (w1, w2, w3, w4)$.  

 Их скалярное произведение равно (\ref{formula}) 

\begin{equation} \label{formula}
V \cdot W=v_1 \cdot w_1 + v_2 \cdot w_2 + v_3 \cdot w_3 + v_4 \cdot w_4
\end{equation}

Равенство (\ref{formula}) можно переписать в виде (\ref{formula2}) 
\begin{equation} \label{formula2}
V \cdot W=(v_1 + w_2) \cdot (v_2 + w_1) + (v_3 + w_4) \cdot (v_4 + w_3) - v_1 \cdot v_2 - v_3 \cdot v_4 - w_1 \cdot w_2 - w_3 \cdot w_4
\end{equation}

Менее очевидно, что выражение в правой части последнего равенства допускает предварительную обработку: его части можно вычислить заранее и запомнить для каждой строки первой матрицы и для каждого столбца второй. 
Это означает, что над предварительно обработанными элементами нам придется выполнять лишь первые два умножения и последующие пять сложений, а также дополнительно два сложения. 

\section{Вывод}
Были рассмотрены алгоритмы классического умножения матриц и алгоритм Винограда, основное отличие которых — наличие предварительной обработки, а также количество операций умножения.



\chapter{Конструкторская часть}
\textbf{Требования к вводу:}
На вход подаются две матрицы
\newline
\textbf{Требования к программе:}
\begin{itemize}
\item корректное умножение двух матриц;
\item при матрицах неправилыных размеров программа не должна аварийно завершаться.
\end{itemize}

\section{Схемы алгоритмов}
В данной части будут рассмотрены схемы алгоритмов.

\begin{figure}[!htbp]
\centering
\includegraphics[scale=0.7]{SchemeStand}
\caption{Схема классического алгоритма умножения матриц}
\label{fig:mpr}
\end{figure}

\begin{figure}[!htbp]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{SchemeVin}
\caption{Схема алгоритма Винограда}
\label{fig:mpr}
\end{figure}


\begin{figure}[!htbp]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{SchemeVinOpt}
\caption{Схема оптимизированного алгоритма Винограда}
\label{fig:mpr}
\end{figure}

\newpage

\chapter{Технологическая часть}
\section{Выбор ЯП}
В качестве языка программирования был выбран Swift [2] так я занимаюсь ios-разработкой, а средой разработки VS Code [5]. 

\section{Листинг кода алгоритмов}

\begin{lstlisting}[label=CodeStand,caption= Стандартный алгоритм умножения матриц]
func standartAlgorithm(_ a: Array<Array<Int>>, _ b: Array<Array<Int>>) -> Array<Array<Int>> {
	var result = createEmpty(b[0].count, a.count)
	
	let aRows = a.count
	let bCols = b[0].count
	let aCols = a[0].count
	
	for i in 0..<aRows {
		for j in 0..<bCols {
			var value = 0
			for k in 0..<aCols {
				value += a[i][k] * b[k][j]
			}
			result[i][j] = value
		}
	}
	
	return result
}
\end{lstlisting}


\begin{lstlisting}[label=some-code,caption=Алгоритм Винограда]
func vinograd(_ a: Array<Array<Int>>, _ b: Array<Array<Int>>) -> Array<Array<Int>> {
	let rowsA = a.count
	let rowsB = b.count
	
	let colsA = a[0].count
	let colsB = b[0].count
	
	var constsH: [Int] = []
	var constsV: [Int] = []
	
	var result = createEmpty(colsB, rowsA)
	
	for i in 0..<rowsA {
		var value = 0
		
		for j in 0..<(colsA / 2) {
			value = value + a[i][j * 2] * a[i][j * 2 + 1]
		}
		
		constsH.append(value)
	}
	
	for i in 0..<colsB {
		var value = 0
		
		for j in 0..<(rowsB / 2) {
			value = value + b[j * 2][i] * b[j * 2 + 1][i]
		}
		
		constsV.append(value)
	}
	
	for i in 0..<rowsA {
		for j in 0..<colsB {
			result[i][j] = -constsH[i] - constsV[j]
			
			for k in 0..<(colsA / 2) {
				result[i][j] = result[i][j] + (a[i][2 * k + 1] + b[2 * k][j]) * (a[i][2 * k] + b[2 * k + 1][j])
			}
		}
	}
	
	if colsA % 2 == 1 {
	for i in 0..<rowsA {    
		for j in 0..<colsB {
			result[i][j] = result[i][j] + a[i][colsA - 1] * b[colsA - 1][j]
		}
	}
}

return result
}
\end{lstlisting}


\begin{lstlisting}[label=some-code,caption=Оптимизированный алгоритм Винограда]
func optimizedVinograd(_ a: Array<Array<Int>>, _ b: Array<Array<Int>>) -> Array<Array<Int>> {
	let rowsA = a.count
	let rowsB = b.count
	
	let colsA = a[0].count
	let colsB = b[0].count
	
	var constsH: [Int] = []
	var constsV: [Int] = []
	
	var result = createEmpty(colsB, rowsA)
	
	let colsAMod = colsA % 2
	let rowsBMod = rowsB % 2
	
	for i in 0..<rowsA {
		var value = 0
		
		for j in stride(from: 0, to: colsA - colsAMod, by: 2) {
			value += a[i][j] * a[i][j + 1]
		}
		
		constsH.append(value)
	}
	
	for i in 0..<colsB {
		var value = 0
		
		for j in stride(from: 0, to: rowsB - rowsBMod, by: 2) {
			value += b[j][i] * b[j + 1][i]
		}
		
		constsV.append(value)
	}
	
	for i in 0..<rowsA {
		for j in 0..<colsB {
			var buffer = -constsH[i] - constsV[j]
			
			for k in stride(from: 0, to: colsA - colsAMod, by: 2) {
				buffer += (a[i][k + 1] + b[k][j]) * (a[i][k] + b[k + 1][j])
			}
			
			result[i][j] = buffer
		}
	}
	
	if colsAMod == 1 {
		let premaxCols = colsA - 1
		for i in 0..<rowsA {
			for j in 0..<colsB {
				result[i][j] += a[i][premaxCols] * b[premaxCols][j]
			}
		}
	}
	
	return result
}
\end{lstlisting}

\subsection{Оптимизация алгоритма Винограда}
В рамках данной лабораторной работы было предложено 3 оптимизации:
\begin{enumerate}
	\item Избавление от деления в условии цикла (листинг 3.4); 
	\item Замена (value = value) … на (value +=) (листинг 3.4);
	\item Накопление результата в буфер, чтобы не обращаться каждый раз к одной и той же ячейке памяти. Сброс буфера в ячейку матрицы после цикла (листинг 3.5).
	
\newpage
	\begin{lstlisting}[label=some-code,caption=Оптимизации алгоритма Винограда №1 и №2]
let rowsA = a.count
let rowsB = b.count

let colsA = a[0].count
let colsB = b[0].count

var constsH: [Int] = []
var constsV: [Int] = []

var result = createEmpty(colsB, rowsA)

let colsAMod = colsA % 2
let rowsBMod = rowsB % 2

for i in 0..<rowsA {
	var value = 0
	
	for j in stride(from: 0, to: colsA - colsAMod, by: 2) {
		value += a[i][j] * a[i][j + 1]
	}
	
	constsH.append(value)
}

for i in 0..<colsB {
	var value = 0
	
	for j in stride(from: 0, to: rowsB - rowsBMod, by: 2) {
		value += b[j][i] * b[j + 1][i]
	}
	
	constsV.append(value)
}

	\end{lstlisting}

	\begin{lstlisting}[label=some-code,caption=Оптимизации алгоритма Винограда №3]
for i in 0..<rowsA {
	for j in 0..<colsB {
		var buffer = -constsH[i] - constsV[j]
		
		for k in stride(from: 0, to: colsA - colsAMod, by: 2) {
			buffer += (a[i][k + 1] + b[k][j]) * (a[i][k] + b[k + 1][j])
		}
		
		result[i][j] = buffer
	}
}
\end{lstlisting}
\end{enumerate}

\section{Вывод}
В данном разделе были рассмотрены листинги кода программы.


\chapter{Исследовательская часть}

\section{Время работы алгоритмов}

Был проведен замер времени работы каждого из алгоритмов.

Первый эксперимент производится для лучшего случая на квадратных матрицах размером от 100 x 100 до 1000 x 1000 c шагом 100. 
Сравним результаты для разных алгоритмов:

\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    	axis lines = left,
    	xlabel = {Размер матрицы},
    	ylabel = {Время (тики)},
	legend pos=north west,
	ymajorgrids=true
]
\addplot[color=red, mark=square] table[x index=0, y index= 1] {src/Stand0.txt}; 
\addplot[color=green, mark=square] table[x index=0, y index= 1] {src/Vin0.txt}; 
\addplot[color=blue, mark=square] table[x index=0, y index= 1] {src/VinOpt0.txt}; 

\addlegendentry{Стандартный}
\addlegendentry{Алг. Винограда}
\addlegendentry{Оптимизированный алг.}

\end{axis}
\end{tikzpicture}
\begin{center}
Pис. 4.1: Сравнение времени работы алгоритмов при четном размере матрицы
\end{center}

\newpage
Второй эксперимент производится для худшего случая, когда поданы квадратные матрицы с нечетными размерами от 101 x 101 до 1001 x 1001 c шагом 100. 
Сравним результаты для разных алгоритмов:

\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    	axis lines = left,
    	xlabel = {Размер матрицы},
    	ylabel = {Время (тики)},
	legend pos=north west,
	ymajorgrids=true
]
\addplot[color=red, mark=square] table[x index=0, y index= 1] {src/Stand1.txt}; 
\addplot[color=green, mark=square] table[x index=0, y index= 1] {src/Vin1.txt}; 
\addplot[color=blue, mark=square] table[x index=0, y index= 1] {src/VinOpt1.txt}; 

\addlegendentry{Стандартный}
\addlegendentry{Алг. Винограда}
\addlegendentry{Оптимизированный алг.}

\end{axis}
\end{tikzpicture}
\begin{center}
Pис. 4.2: Сравнение времени работы алгоритмов при нечетном размере матрицы
\end{center}

\newenvironment{comment}{}{}
\begin{comment}

%\section{Тестирование программы}


\section{Вывод}
По результатам тестирования все рассматриваемые алгоритмы реализованы правильно. На размерах матриц до 400x400 алгоритмы работают одинаково. Далее при увеличении размера матриц до 800x800 алгоримтм Винограда с оптимизацией начинает работать  в 1.5 раза быстрее чем алгоритм без оптимизации и  стандартный алгоритм. Алгоритм Винограда без оптимизации работает быстрее стандартного алгоритма в 1.05 раза.
\end{comment}

\chapter*{Заключение}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Заключение}
В ходе лабораторной работы я изучил алгоритмы умножения матриц: стандартный и Винограда, оптимизировал алгоритм Винограда, дал теоретическую оценку алгоритмов стандартного умножения матриц, Винограда и улучшенного Винограда, реализовал три алгоритма умножения матриц на языке программирования Swift. На размерах матриц до 400x400 алгоритмы работают одинаково. Далее при увеличении размера матриц до 800x800 алгоримтм Винограда с оптимизацией начинает работать  в 1.5 раза быстрее чем алгоритм без оптимизации и  стандартный алгоритм. Алгоритм Винограда без оптимизации работает быстрее стандартного алгоритма в 1.05 раза.

\addcontentsline{toc}{chapter}{Список литературы}
 \begin{thebibliography}{3}
\bibitem{Beloysov}
И. В. Белоусов(2006), Матрицы и определители, учебное пособие по линейной алгебре, с. 1 - 16
\bibitem{swiftlang}
Swift Programming Language [Электронный ресурс].
https://swift.org/documentation/
(дата обращения: 01.10.2020).

\bibitem{timing}
Absolute time.
https://https://developer.apple.com/
	documentation/kernel/1462446-machabsolutetime (дата обращения:
01.10.2020).

\bibitem{macOs}
MacOs Catalina [Электронный ресурс].
https://https://www.apple.com/ru/macos/ catalina/ (дата
обращения: 01.10.2020).

\bibitem{VSCode}
Среда разработки VSCode
https://code.visualstudio.com/ 
(дата обращения 1.10.2020)

\end{thebibliography}

\end{document}